\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[OT4]{polski}
\usepackage[cp1250]{inputenc} 
\usepackage{mathtools}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\numberwithin{equation}{subsection}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\lstset{
  basicstyle=\fontsize{8}{10}\selectfont\ttfamily,
  tabsize = 2,
  commentstyle=\color{mygreen},
  language=Java
}

\begin{document}
\title{Multiple Traveling Salesmen Problem}
\author{Marcin Juraszek \\ Jakub Noga}
\maketitle
	\section{Wstęp}
		\subsection{Opis problemu}
		Problem wielu komiwojażerów (MTSP) jest odmianą szeroko znanego problemu
		komiwojażera (TSP). Problem charakteryzuje się większą złożonością (większa
		liczba rozwiązań dopuszczalnych), natomiast nie powoduje to zwiększenia
		trudności w jego matematycznym modelowaniu. 
		\newline
		\newline
		Istnienie problemu wielu komiwojażerów możemy zaobserwować na przykład w
		logistyce, kiedy to dysponując ograniczoną flotą pojazdów i kierowców (w
		odróżnieniu do TSP, gdzie dysponujemy dokładnie jednym) chcemy dostać się do
		wielu miejscowości ponosząc możliwie najniższe, zdefiniowane przez nas koszty.
		
		\subsection{Podejście do problemu}
		Zdecydowaliśmy, że przystąpimy do rozważań nad problemem sprowadzając go do
		klasycznego problemu jednego komiwojażera, stosując jedynie drobną
		modyfikację: miasto - $baza$ może zostać osiągnięte wielokrotnie. Spowoduje
		to powstanie opartych na nim podcykli, które, równoważnie, można traktować
		jako zakończenie trasy jednego, a rozpoczęcie drugiego komiwojażera.
	
	\section{Model matematyczny}
		\subsection{Struktura danych}
		Do przedstawienia danych problemu w języku posłużyliśmy się macierzami oraz, w
		niektórych przypadkach, wektorami.
		\newline
		\newline		
		Podstawowe dane na temat konkretnej
		instancji problemu tj. koszty przejść pomiędzy kolejnymi miastami
		przedstawiliśmy w postaci macierzy kosztów $n \times n$:
		$$
				C = \begin{bmatrix} 0 & c_{01} & c_{02} & \hdots & c_{0n} \\ 
				c_{10} & 0 & c_{12} & \hdots & c_{1n} \\
				\vdots & & \ddots & & \vdots \\
				c_{n0} & & \hdots & & 0
		\end{bmatrix}
		$$ 
		\newline
		Gdzie $c_{ij}$ to koszt przejścia pomiędzy miastem $i$ a $j$.
		\newline
		\newline
		Do przechowania rozwiązań skorzystaliśmy z dwóch równoważnych postaci zapisu
		sekwencji przejść z miasta do miasta: macierzy przejść $X$ oraz wektora $r$.
		Gdzie: $$X = [X_{ij}] \in \{0,1\}$$ oraz $$ r = [0,r_0,\ldots,r_m, 0]
		:
		r_k \in \{0, \ldots, n\}$$
		\newline
		\newline
		Na przykład macierz: 
		$$X = \begin{bmatrix} 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
							  0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
							  0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
							  1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
							  1 & 0 & 0 & 0 & 0
		\end{bmatrix}
		$$
		Odpowiada wektorowi: $$r = [0,1,2,3,0,4,0]$$
		\newpage
		\subsection{Model}
		Problem wielu komiwojażerów można przedstawić jako następujący problem
		programowania całkowito-liczbowego:
		\newline
		\newline
		$X$ - macierz przejść
		\newline
		$C$ - macierz kosztów
		\newline
		$n$ - rozmiar problemu (ilość miast)
		\newline
		$m$ - ilość komiwojażerów
		\newline
		$c_m$ - koszt wysłania jednego komiwojażera
		\begin{equation}
		F(X) = \sum\limits_{i=0}^n\sum\limits_{j=0}^n(C_{ij}X_{ij} + mc_m)\rightarrow
		min 
		\end{equation} 
		\begin{equation}
		0 \leq \sum\limits_{j=1}^n X_{0j}=\sum\limits_{i=1}^n X_{i0} \leq m 
		\end{equation} 
		\begin{equation}
		\sum\limits_{i=1}^nX_{ij} = 1 : j=1,\ldots,n
		\end{equation}
		\begin{equation} 
		\sum\limits_{j=1}^nX_{ij} = 1 : i=1,\ldots,n
		\end{equation} 
	\newpage
	\section{Adaptacja algorytmu pszczelego}
		\subsection{Przebieg pracy algorytmu}
		\subsubsection{Scouting}
		Scouting - wysłanie pszczół zwiadowców, polega na wygenerowaniu zbioru
		losowych rozwiązań dopuszczalnych. Klasa $ScoutBee$ posiada metodę:
		\begin{lstlisting}
public int[][] call() throws Exception {
	int [][]transitionMatrix = new int[dimensions][dimensions];
	while(!allTownsVisited()){ 
		int nextTown = -1; int currentTown = stepOutOfDepot();
		transitionMatrix[0][currentTown] = 1;
		visitedTowns.put(currentTown, true);
		while(!allTownsVisited()){
			nextTown = takeStep();
			if(nextTown == 0){					
				break;
			} else {
				transitionMatrix[currentTown][nextTown] = 1;
				visitedTowns.put(nextTown, true);
			}
			currentTown = nextTown;
		}
		transitionMatrix[currentTown][0] = 1;
	}		
	return transitionMatrix;
}
		\end{lstlisting}
		Metoda ta buduję losową macierz przejść w następujący sposób:
		\begin{enumerate}[(1)]
		  \item Jeżeli nie odwiedzono jeszcze wszystkich miast, wylosuj, do
		  którego wyjść z bazy.
		  \item Dopóki nie odwiedzono wszystkich miast losuj kolejne miasto do momentu
		  powrotu do bazy.
		  \item Wróć do pkt. 1.
		\end{enumerate}
		Każda pszczoła-zwiadowca zwraca jedną losową macierz przejść. Ilość
		pszczół-zwiadowców ustalana jest przez użytkownika.
		\subsubsection{Wybór sąsiedztw elitarnych}
		Za sąsiedztwa elitarne uważamy zbiór rozwiązań (liczność - $l$ tego zbioru
		jest określana przez użytkownika), które charakteryzują się najwyższą wartością
		funkcji celu. Przypisanie odbywa się poprzez sortowanie malejące listy
		rozwiązń losowych wybranych w pierwszym etapie działania algorytmu, a
		następnie wybór pierwszych $l$ obiektów z listy.
		\subsubsection{Eksploracja sąsiedztw elitarnych}
		Na tym etapie algorytm korzysta z postaci równoważnej do macierzy przejść - X,
		czyli wektora przejść - r.
		\newline
		\newline
		Eksploracja sąsiedztw elitarnych polega na losowej zmianie kolejności na $n$
		kolejnych pozycjach wektora, liczba $n$ zmienia się proporcjonalnie
		do liczby pozostałych iteracji w następujący sposób: 
		\begin{equation} 
			n = WartoscPoczatkowa *
			\frac{LiczbaIteracji-AktualnaIteracja}{LiczbaIteracji}
		\end{equation} 
		$WartoscPoczatkowa$ - jest parametrem podawanym przez użytkownika.
		Każde z sąsiedztw elitarnych eksplorowane jest przez $w$ pszczół-robotnic -
		liczba $w$ ustalana jest przez użytkownika.
		\newline
		\newline
		Przykład:
		\newline
		Dla sąsiedztwa elitarnego o reprezentacji w postaci wektora\newline $r_{0} =
		[0,9,8,7,6,0,1,3,2,0,4,5,0]$, oraz dla $n=5$, przykładowym rozwiązaniem
		zwróconym przez funkcję eksploracji sąsiedztw elitarnych może być $r_{1} =
		[0,9,8,7,0,6,2,1,3,0,4,5,0]$. Permutacja miała miejsce od 5. do 10. miejsca w
		wektorze.
		
		\subsubsection{Iteracje}
		Ilość iteracji ustalana jest przez użytkownika. Podczas każdej itaracji
		powstaje $l \cdot w$ sąsiedztw dlatego wysoce niewydajnym, pod względem
		pamięci operacyjnej, jest przechowywanie wszystkich wyników. Z tego powodu, co
		ustaloną liczbę iteracji $i$ następuje ponowny wybór sąsiedztw elitarnych spośród
		sąsiedztw powstałych z eksploracji. Po tej operacji algorytm kontynuuje
		standardową eksplorację.
		\subsubsection{Zbiór parametrów algorytmu}
		\begin{itemize}
		  \item s - liczba pszczół-zwiadowców - oznacza ilość początkowych rozwiązań
		  losowych
		  \item l - liczba sąsiedztw elitarnych - oznacza ilość modyfikowanych
		  rozwiązań w czasie każdej iteracji, w celu polepszenia wartości funkcji celu
		  \item w - liczba pszczół-robotnic przypadająca na jedno sąsiedztwo elitarne
		  - oznacza ilość nowych rozwiązań powstałych z każdego sąsiedztwa elitarnego
		  \item n - ilość elementów wektora przejść, które będą permutowane (wielkość
		  sąsiedztwa) - mówi w jakim stopniu nowe rozwiązanie będzie różniło się od
		  sąsiedztwa elitarnego, z którego się wywodzi.
		  \item i - liczba iteracji, po których sąsiedztwa elitarne zostaną przypisane
		  na nowo - mówi o tym jak często rozwiązania, które powstały poprzez
		  permutację sąsiedztw elitarnych i poprawiły wartość funkcji celu, będą
		  przejmowały rolę sąsiedztw elitarnych. 
		  \item t - ilość iteracji algorytmu
		\end{itemize}
	
	\section{Interfejs użytkownika}
	\subsection{Aplikacja Webowa}
	\subsubsection{Wybór miejsc na mapie}
	\subsubsection{Instancja testowa TSPLib}
	
\end{document}